<cesDoc id="sin-w-news-home-276" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-news-home-276.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>පොදු පෙරමුණු ආණ්ඩුවේ අමාත්යවරු 31 යි</p>

<p> </p>

<p>අප
රටේ ඇමතිවරු 91 ක් සිටිති. මේ සංඛ්යාව අනිකුත් රටවල් හා සසඳා බැලීම වටී. ඉන්දියාව
ලංකාවට වඩා 90 ගුණයක් භූමි ප්රමාණයෙන් විශාලය. අපේ රටේ ජනගහණය දශ ලක්ෂ 18 ක්
වෙද්දී, ඉන්දියාවේ ජනගහණය දශ ලක්ෂ 920 කි. එහෙත් ඉන්දියාව ඇමතිවරු 53
දෙනෙකුගෙන් සෑහීමට පත්ව ඇත. දශ ලක්ෂ 120 ක ජනගහණයක් ඇති පකිස්ථානයේ ඇත්තේ
ඇමතිවරුන් 16 දෙනෙකි.</p>

<p>b;d fmdfydi;a rgla jk wfußldfõ leìkÜ
uKav,fha m%udKh .ek is;d ne,Su fuys§ jeo.;ah' 1789 § tys isáfha weu;sjreka 5
ls' 1840 § 7 ls' 1901 § 9 ls' 1913 § 10 ls' 1945 § 11 ls' wo wfußld tlai;a
ckmofha leìkÜ weu;sjrekaf.a ixLHdj rfÜ ck.yKh wkqj ii|d n,k úg" tla
wfußldkq weu;sjrhl= ,xldfõ uq¿ .yKhg;a jvd úYd, wfußldkq mqrjeis msßila
ksfhdackh lrk nj fmfka'</p>

<p>පාලක පක්ෂයේ
දේශපාලනඥයින්ගේ ජීවන මට්ටම ඉහළ නැංවීමට මහජන මුදල් සම්භාරයක් අපරාධකාරී ලෙස යොදා
ගැනීම නිසා, එ.ජා.ප. ආණ්ඩුව දක්වා ඇති වගකීම් විරහිත සහ අශිෂ්ට වාර්තාව
ලෝකයේ වෙන කිසිම රටක දක්නට නොලැබෙන්නකි.</p>

<p>ඇමතිවරු 91 දෙනාට
පඩි සහ දීමනා ගෙවීමට පමණක් වාර්ෂිකව රුපියල් දශලක්ෂ දෙදහසකට අධික මුදලක් වැය කෙරෙනු
ඇත.</p>

<p>''   පොදු ජන එක්සත් පෙරමුණේ ආණ්ඩුවක විසි
දෙනෙකුට වඩා ඇමතිවරුන් පත් නොකරන බවට අපි ජනතාවට ප්රතිඥා දෙමු. මේ මගින් ඉතිරි
කරනු ලබන සම්පත් මහජන සුභ සාධනය සඳහා යොදවනු ඇත.</p>

<p>ඇමතිවරුන් සහ
මන්ත්රීවරුන් බී.එම්.ඩබ්ලිව්. සහ වෙනත් කාර්වල සුඛෝපභෝගී ලෙස ගමන් කළ කාලය අවසන්
වනු ඇත. ඔවුන්ට ලැබෙනු ඇත්තේ, ඔවුන් ඉටු කරන මහජන සේවයට ප්රමාණවත් වන
අනවශ්ය විශාලත්වයෙන් සහ සුඛෝපභෝගී බවෙන් තොර වාහනයකි. මහජන සේවයට කැපවූණු
පුද්ගලයින් මහජනයාගේම වියදමින්, සැප විහරණයෙන් යුත් ජීවිත  ගත නොකළ යුතුය යන්න පොදුජන එක්සත්
පෙරමුණේ විශ්වාසයයි. පාලක පක්ෂය ජනතාව ගැන කිසිදු තැකීමකින් තොරව හැන්ද අත තබාගෙන
තමන්ගේම පිඟානට බෙදාගත් යුගය අවසන්වනු ඇත.''</p>

<p> </p>

<p>පක්ෂ දේශපාලන ක්රමය ජනතාවට එපා වෙලාෟ</p>

<p>මේ
මහා මැතිවරණ සමයයි. ප්රජාතන්ත්රවාදී ආණ්ඩුවක් තෝරා ගැනීම පිණිස මුන්ථ රටම ලක ලෑස්ති
වෙයි. ජනතා නියෝජිතයෝ ජනතාවගේ ප්රශ්න සැබෑ ලෙස හඳුනා ගනිමින්, ඒවාට විසඳුම්
නොපමාව ලබා දෙන බව පවසති.</p>

<p>ප්රජාතන්ත්රවාදී
ආණ්ඩු ක්රමයකට අනුව දේශපාලන බලය ලබා ගනු වස් දේශපාලන පක්ෂ තිබිය යුතුය. මැතිවරණ
සමයේ දී එක් එක් පක්ෂ හෝ පෙරමුණු තම මතවාද, ප්රතිපත්ති ජනතාව හමුවේ තබති.
නිදහසින් පසුව මෙසේ දේශපාලන බලය ලබා ගැනීමට පෙළ ගැසුණු පක්ෂ 46 කි. මේවායින්
ඇතැම් පක්ෂ අක්රියව ඇතත්, ඒවා මැතිවරණ ලේඛනයෙන් ඉවත් කිරීමට අපේ රටේ නීතිය
තවම ක්රියාත්මක වී නොමැත.</p>

<p>දේශපාලන පක්ෂ
පිහිටුවීම පිළිබඳව නීතිමය තත්වයන් සළකා බැලූ කල 1981 අංක 1 දරණ පාර්ලිමේන්තු
පනතට අනුව මැතිවරණ කාර්ය සඳහා පිළිගත් දේශපාලන පක්ෂයක් ලෙස පිළිගැනීමට පහත
සඳහන් සුදුසුකම් අවම වශයෙන් සපුරා තිබිය යුතුය.</p>

<p>1. ව්යවස්ථාව,
2. ප්රතිපත්ති ප්රකාශනය, 3. සාමාජික නාම ලේඛනය, 4. පක්ෂයක් වශයෙන් ස්ථාපිත
වී තිබීම, 5. ව්යවස්ථාවට අනුකූලව නිලධාරි මණ්ඩලයක් සිටීම, 6. ව්යවස්ථාවට
අනුකූලව රැස්වීම් පවත්වා තිබීම, 7. සාමාජික මුදල් එක් රැස් කර තිබීම, 8. පක්ෂයට
වත්කම් තිබීමක් යන කරුණු සම්පූර්ණව තිබේ නම්, ඒ පිළිබඳව මැතිවරණ කොමසාරිස්
සෑහීමකට පත්වන්නේ නම්, දේශපාලන පක්ෂයක් පිහිටුවා ගත හැකිය. ප්රජාතන්ත්රවාදී
සමාජයක ඕනෑම ප්රමාණයක් පක්ෂ පිහිටුවා ගැනීමට තහනමක් නැත. නමුත් පක්ෂ නියෝජිතයන්
සැබවින්ම දේශපාලන බලය ලබාගැනීමට සුදුස්සන්ද? මේ රටේ සමාජ ප්රගමනයට දායක විය හැකි
බුද්ධිමතුන්ද? ශ්රී ලංකා සමාජයට මෙහෙවරක් කිරීමට එම පක්ෂවලට හැකිවන්නේද යන කරුණු
විමසිය යුතුය.</p>

<p>ඉහතින් සඳහන් පක්ෂ
අතුරින් පක්ෂ 7 ක් මෙම වසර තුළ දී, මැතිවරණයට ආසන්න කාලයේදී පිහිටුවා ගත්
ළදරු තත්වයේ ඒවායි. එනම්ත එක්සත් ලංකා පොදු ජන පක්ෂය, ජාතික ජනතා
පක්ෂය, පුරවැසි පෙරමුණ, රුහුණු ජනතා පක්ෂය, සමාජවාදී සමානතා
පක්ෂය, සිහල උරුමය ආදී පක්ෂයි.</p>

<p>මෙයින් රුහුණු
ජනතා පක්ෂය, ජාතික වශයෙන් නියෝජනය නොවේ.</p>

<p>ඇතැම් පක්ෂ තනිව
බලයට ඒමට නොහැකි විට, පක්ෂ ප්රතිපත්ති කුමක් වුවත් පෙරමුණු ගසති. බලයේ සිටි
පොදු පෙරමුණ ද සන්ධානගත වූ පක්ෂයකි. එය පක්ෂ 9 කින් සැදුම් ලද්දකි. එනම් ශ්රී ලංකා
නිදහස් පක්ෂය, සම සමාජ පක්ෂය, කොමියුනිස්ට් පක්ෂය, දේශ විමුක්ති
ජනතා පක්ෂය, මහජන පක්ෂය, මුස්ලිම් කොංග්රසය, ලලිත් පෙරමුණ (පසුගියදා
ඉවත් විය.) කම්කරු කොංග්රසය, පොදුජන එක්සත් පෙරමුණ යන ඒවාය. </p>

<p>එක්සත් ජාතික
පක්ෂය හා පොදු පෙරමුණ යන ප්රධාන පෙළේ පක්ෂ දෙක නාමයෝජනා භාරදීමෙන් පසුව,
දේශපාලන බලය ලබා ගනු වස්, තරඟකාරිව ප්රචාරණ කටයුතුවල මෙන්ම ප්රචණ්ඩ ක්රියාවල
යෙදෙන අවස්ථාද දැන් දැන් නිතර අසන්නට දකින්නට ලැබේ. අනෙකුත් ක්රියාකාරි දේශපාලන
පක්ෂයන්ද කෙසේ හෝ තම පක්ෂයට පාර්ලිමේන්තුවේ ආසනයක් දිනා ගැනීම සඳහා උපරිම
කැපවීමෙන් යුතුව කටයුතු කරන ආකාරය දැකිය හැකිය.</p>

<p>තවද මෙම දේශපාලන
පක්ෂ අතර දමිළ, සිංහල, මුස්ලිම් ජාතිය නියෝජනය කිරීමටත්, කුලය
නියෝජනය කිරීමටත් වෙන් වූ පක්ෂ දැකිය හැකිය. සමහර පක්ෂ මතින් ආසන හෝ
දිස්ත්රික්කය නියෝජනය කිරීමේදී කුලයට කිසියම් සැලකිල්ලක් දක්වන බව පෙනේ.</p>

<p>මෙම සියලූම පක්ෂ
එක්ව දේශපාලන බලය ලබා  ගැනීමට වෙර දන්නේ
සැබවින්ම රට සංවර්ධනය කිරීමටද? ජනතාවගේ ප්රශ්න විසඳීමටද? මේ පිළිබඳව තීරණය කිරීමට
අපේ රටේ පවත්නා ප්රායෝගික තත්වය විමසා බැලිය යුතුය.</p>

<p>නිදහසින් පසුව
එක්සත් ජාතික පක්ෂයත්, ශ්රී ලංකා නිදහස් පක්ෂයත්, තට්ටු මාරු ක්රමයට මෙරට
දේශපාලන බලය හිමි කර ගෙන, සියලූම ජන කොටස්වල සුභ සිද්ධිය සඳහා විවිධ තීරණ ගෙන
ක්රියාත්මක කර ඇත. එහි ප්රතිඵල වශයෙන් අද වන විට විරැකියාව, දරිද්රතාවය, මන්දපෝෂණය
ආර්ථිකය පුරා පිළිකාවක් මෙන් ඔඩු දුවමින් පවතී. සිංහල හා දමිළ අවස්ථාවාදී
දේශපාලනඥයින්ගේ බලය ලබා ගැනීමේ හා රැක ගැනීමේ ආත්මාර්ථකාමි ක්රියාවන් නිසා ඇති වූ
උතුරේ ප්රශ්නය හෙවත් දමිළ ජනතා ප්රශ්නය ජනවාර්ගික අර්බුදයක් ලෙස හඳුන්වමින්, විසඳුම        ක් ක්රියාත්මක කිරීමට නොහැකි ප්රශ්නයක්
බවට පත් කොට හමාරය. එයින් සමස්ත සමාජ දේහයම කඩා වැටීමට ලක් වූයේ අද ඊයේ නොවේ.</p>

<p>1977 බලයට පත් වූ
එක්සත් ජාතික පක්ෂය විසින් තම නිෂ්පාදනවලට සාධාරණ මිලක් ලබා ගත නොහැකි වූ
පොළොන්නරු ගොවි ජනතාව වස පානය කර සියදිවි නසා ගත්හ. ඉන් පසුව තමන් බලයට පැමිණි
පසුව එය ඉටු කරන්නේ යැයි පොරොන්දු වූ පොදු පෙරමුණු රජය, අද නැවත එම ගැටන්ථවටම
මුහුණ පාමින් ජනතාව උපවාස කරන තත්වයකට ඇද දමා ඇත.</p>

<p>මැතිවරණ ඉලක්ක කර
ගිනිමින්, ඇතැම් දේශපාලනඥයින් ලබා දෙන විවිධ පොරොන්දු හා සහන මලූ දිගු කාලීන
වශයෙන් රටේ සංවර්ධනයට හානි පමුණුවයි. කෙටි කාලීන ජනප්රියත්වයක් ලබා ගැනීම සඳහා,
පරිභෝජන අරමුණු සඳහා වැය කරනුයේද රටේ සංවර්ධන කටයුතු සඳහා වැය කළ යුතු මුදල්ය.</p>

<p>එන්න එන්නම ඇති
නැති පරතරය වැඩිවෙමින් පවතී. ඒ දේශපාලනයේ යෙදෙන්නන්ගේත්, ව්යාපාරික
ප්රජාවගේත්, සිතුම් පැතුම් ඉටුවන පරිදි රාජ්ය හස්තය මෙහයවන බැව් පැහැදිලිය. සාමාන්ය
ජනතාව ඔවුනගේ අතකොලූවක් බවට පත්ව ඇත. ඔවුන් ඉතාම දුක් මහන්සි වී උපයන මුදල ව්යාපාරික
පන්තිය විසින් දේශපාලකයින්ගේ සහාය ඇතිව උපක්රමශීලිව සූරා කන බව රහසක් නොවේ.</p>

<p>මේ ආදී වශයෙන්
ප්රශ්න වැලක් නිර්මාණය කළ ප්රධාන පෙළේ දේශපාලන පක්ෂ මෙන්ම, අනෙකුත්
ක්රියාකාරි දේශපාලන පක්ෂ, මේ සියල්ලටම විසඳුම් තමන් බලයට පැමිණි විගස ලබා දෙන බව
සැබවින්ම හාස්යයට කරුණකි.</p>

<p>අතීතයේදී
දේශපාලනයට පිවිසි අයගේ අරමුණ වූයේ සමාජයට මෙහෙවරක් කිරීමය. එසේත් නැත්නම් සමාජ
තත්වයක් හිමි කර ගැනීමය. නමුත් අද දේශපාලන බලය ලබා ගැනීමේ අරමුණ වී ඇත්තේ කුමක්ද?
එය ප්රසිද්ධ රහසකි. එනම් දේශපාලන බලය මතින්, තමන්ට, තම මන්ත්රී ධූරයක්
දිනාගැනීම වූ කලි තමන්ගේ හත්මුතු පරම්පරාවට අවශ්ය ධනය ඒකරාශී කිරීමකි. එක
මන්ත්රීවරයකු, හෝ නියෝජ්ය ඇමතිවරයකු නඩත්තු කිරීම සඳහා කොපමණ මහජන මුදලක්
වැය වේද? අද වැඩි වශයෙන් දේශපාලනයට පිවිසෙන්නේ ව්යාපාරිකයෝය. එසේත් නැතිනම් නීතිඥ
වෘත්තියේ යෙදෙන්නන්ය. ඔවුන්ගේ අරමුණ කුමක්ද? තම ව්යාපාර දියුණුකර, හැකි තරම්
ලාභ ලැබීමය. ඒ නිසා මැතිවරණය සඳහා ලක්ෂ 10 ක් හෝ 20 ක් වුවත් වියදම් වූවාට කම් නැත.
පසුව එය දෙගුණ තෙගුණ වී ලැබෙන බව ඔවුහු දනිති.</p>

<p>තම පක්ෂය බලයට
නොපැමිණියද පාර්ලිමේන්තු මන්ත්රිවරයකු වීම වැඩි වැටුපක් ලැබීමට හේතු වෙයි.
පාර්ලිමේන්තුවට සහභාගි වන වාර ගණනට අනුව දීමනාවන් ද හිමිවෙයි. සංග්රහ දීමනා වෙනමම
ලැබෙයි. විදේශීය සංචාර ලැබීමේ වරප්රසාදය මැති ඇමතිවරුන්ට හිමිවෙයි. සැබවින්ම මේවා
ලැබීමට අකැමති වන්නේ කවුරුද? මීට අමතරව තවත් බොහෝ වාසි, වරප්රසාද ලැබේ. ඒවා
මොනවාදැයි දන්නෝ දනිති.</p>

<p>මැතිවරණ ක්රියාවලිය
නිසාම බිහි වූ පාතාලයේ මැරයන් යොදා ගනිමින්, එකිනෙකා මරා ගනිමින්, තරගයට
පෝස්ටර් අලවමින්, විශාල මුදල් වියදම් කර, ජනරැලි පවත්වමින්, මුද්රිත හා
විද්යුත් මාධ්යවලට මුදල් යොදවමින්, තරගකාරිව බලය දිනා ගැනීමට වෙහෙසෙන්නේ කුමකටද?
සමාජයට මෙහෙවරක් කිරීමටද? නැත. තමන්ටත්, තම පවුලේ උදවියටත්, තම
සගයින්ටත්, තම පක්ෂයේ අයටත් මේ රටින් හැකි තරම් වරප්රසාද ලබා ගනු පිණිසය. හැකි
තරම් ධනය ඉපයීම පිණිසය. සුදුසුකම නොසොයා නොබලා, රැකියා තම පක්ෂයේ අයට ලබා
දෙනු පිණිසය.  
 fuf,i rfÜ wd¾:sl iudcuh" wOHdmk wdÈ
iEu lafIa;%hlu jrm%ido ,nd .kq msKsih'</p>

<p>මේ සියල්ල ලබා ගනු
පිණිස තම දේශපාලන පක්ෂය බලයට පැමිණවිය යුතුය. එයට සදාචාරයක් අවශ්ය නැත. මනුෂ්යත්වයක්
අවශ්ය නැත. ස්ත්රී පූරුෂ භේදයක් අවශ්ය නැත. මතවාදය අහෝසි වෙයි. ත්රස්ත්රවාදය රජයයි.
පවතින තත්වය එයයි.</p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>